
\titrepartie{Fonctions avec effets de bord et type \texttt{unit}}

\inl{print_string}, \inl{print_int}, \inl{print_float},
\inl{random__int}, \inl{random__float}

\titrepartie{Fonctions sans arguments}

Unit peut être utilisé comme un argument bidon:
\inl{print_newline : unit -> unit}

\titrepartie{Séquencement}

TODO: notion de séquence
\begin{lstlisting}
let x = print_sring "hello" in print_newline ();;
\end{lstlisting}
On peut remplacer \inl{x} par \inl{_} puisqu'on ne s'en sert pas, ou
même mieux, par \inl{()}:
\begin{lstlisting}
let () = print_sring "hello" in print_newline ();;
\end{lstlisting}

\texttt{$e_1$; $e_2$} est une abbréviation pour \texttt{let \_{} = $e_1$
  in $e_2$}, ce qui permet de séquencer deux expressions $e_1$ et $e_2$:
\begin{lstlisting}
print_string "hello";
print_newline ()
;;
\end{lstlisting}
On peut même rajouter un point-virgule après la deuxième expression
pour faire plus joli:
\begin{lstlisting}
print_string "hello";
print_newline ();
;;
\end{lstlisting}
(Le beau est une nécessité, pas seulement en poésie: ici cela facilite
les copier-coller)

\titrepartie{Retour sur l'instruction conditionnelle}

Il est souvent pratique de pouvoir effectuer une action si une
certaine condition est vérifiée et de ne rien faire dans le cas
contraire. Par exemple:

\begin{lstlisting}
(* extrait d'une vieille version du code de C3PO *)
if imminent_danger() then say "R2, why did you have to be so brave?"
else ()
\end{lstlisting}

En fait, on peut se passer du \texttt{else} dans ce cas:
\begin{lstlisting}
(* extrait du vrai code de C3PO *)
if imminent_danger() then say "R2, why did you have to be so brave?"
\end{lstlisting}

\titrepartie{Priorités}
Attentions à la priorité de \texttt{;} par rapport aux autres
constructions: elle est assez (trop ?) basse. Par exemple:
\begin{lstlisting}
let f x =
  if x = 0 then print_string "nul"; print_newline()
  else print_string "non nul"; print_newline()
;;
\end{lstlisting}
donne une erreur de syntaxe: Caml considère que le point-virgule
constituait la fin du \texttt{if}.

Deux possibilités pour résoudre ce problème:
\begin{itemize}
\item Ne pas utiliser de séquence:
  \begin{lstlisting}
let f x =
  if x = 0 then let () =  print_string "nul" in print_newline()
  else let () = print_string "non nul" in print_newline()
;;
  \end{lstlisting}
\item Parenthéser. Deux possibilités de parenthésage:
  \begin{itemize}
  \item Avec les parenthèses usuelles:
\begin{lstlisting}
let f x =
  if x = 0 then (print_string "nul"; print_newline())
  else (print_string "non nul"; print_newline())
;;
\end{lstlisting}
  \item Avec les mots-clés \texttt{begin} et \texttt{end} qui jouent
    exactement le même rôle que des parenthèses:\footnote{Ces
      mots-clés servent, en ALGOL et dans la famille des langages
      impératifs qu'il a inspiré, a délimiter des blocs d'instructions.}
\begin{lstlisting}
let f x =
  if x = 0 then
    begin
      print_string "nul";
      print_newline();
    end
  else
    begin
      print_string "non nul";
      print_newline();
    end
;;
\end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{itemize}


\titrepartie{Boucles impératives}
\begin{verbatim}
- boucle for i = 0 to n-1 do <expr> done
- boucle while <expr> do <expr> done
- tableaux : 'a vect, make_vect : int -> 'a -> 'a -> 'a vect, accès
  par t.(i) (vect_item : 'a vect -> int -> 'a), affectation par
  <expr>.(<expr>) <- <expr> (vect_assign : 'a vect -> int -> 'a ->
  unit)
- enregistrement avec champs mutables :
  type t = { a : int ; mutable b : float };;
  Syntaxe r.b <- v
- références : type 'a ref = { contents : 'a ref};;
  let ref x = { contents = x };;
  := est la fonction fun r x -> r.contents <- x
\end{verbatim}

Exercices: Tri fusion dans un tableau ? Tri par pivot ?